她為甚麼自殺？

她為甚麼自殺？

互聯網

四月九日，有報紙標題曰：「北大教授涉性侵女生，二十年前僅警告處分。」細讀全文，「性侵」者叫沈陽，現任南京大學教授；「被性侵」者叫高巖，事後自殺。所謂「性侵」則不知是甚麼意思。

從前，性罪行分兩種，一是非禮，一是強姦或姦污，意思十分清楚。但現代漢語人說話，不仿效英文，即覺口臭，於是把英文sexual assault變作「性侵犯」，或更下流的「性侵」，教人思疑不定：高巖為什麼自殺？

去年十一月，香港運動員呂麗瑤上互聯網說：「我被前教練性侵犯。十多年前，他給我按摩，把我的長牛仔褲和內褲脫下，手摸私處。」這「性侵犯」原來指非禮。

今年四月，江蘇響水縣則傳來這樣一則新聞：「培訓機構負責人涉嫌性侵兩名十一歲女童，醫生檢驗，發覺處女膜全破，陰道也受創。」這「性侵」原來指姦污。

究竟「姦污」、「非禮」兩詞有甚麼不好，要用「性侵」統而一之，混而亂之，我不知道。據韋氏英文詞Merriam-Webster's Advanced Learner's English Dictionary注釋，sexual assault是the crime of touching someone in an unwanted sexual way，即「非其所願而以淫邪方式觸摸他人之罪」，也就是非禮。不過，正如我曾經指出，「中文的『犯』字，往往指強姦」。「性侵犯」一詞，不中不英，所以意思也就不明不白。
偏偏現代漢語人就是「心儀」這樣的詞語。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com